<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch01"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Alfabetización informacional, ¿de qué estamos hablando?</title>
	<para>
		Toda disciplina tiene, y necesita, definiciones que intentan aprehender su esencia, reducirla, sintetizarla o hacerla comprensible. Lo mismo 
		ocurre con la alfabetización informacional<footnote><para>Una de las más conocidas es la de la ACRL: “la persona alfabetizada en información 
		reconoce cuándo se necesita información y tiene la capacidad de localizar, evaluar y utilizar con eficacia la información necesaria”. Puede 
		verse un compendio de definicio- nes en BAWDEN, David: Revisión de los conceptos de alfabetización informacional y alfabetización digital. 
		Anales de Documenta- ción, n. 5, 2002, pp. 361-408 <link xl:href="http://revistas.um.es/analesdoc/article/view/2261"/> y en la página web IL: 
		Information Lteracy <link xl:href="http://www.informationliteracy.org.uk/Information_literacy_definitions/Definitions.aspx"/></para></footnote>. 
		En este sentido, nos gusta lo sencillo y lo sintético, por lo que preferimos la definición de 
		CILIP, quizás porque se basa en lo que idealmente deberíamos pensar sobre cualquier cuestión: qué, por qué, cómo, quién, cuándo, dónde... 
		Y dice lo siguiente:
	</para>
	<blockquote>
		<para>
			Alfabetización informacional es saber cuándo y por qué necesitas información, dónde encontrarla, y cómo evaluarla, utilizarla y 
			comunicarla de manera ética.
		</para>
	</blockquote>
	<para>
		Antes de analizar esta definición vamos a ver cómo se identifica la disciplina, conocer cuál es su nombre: por quién preguntamos cuando 
		nos referimos a ella o cómo identificamos que están nombrándola.
	</para>
	<para>
		Hablamos de <emphasis role="strong">alfabetización informacional</emphasis>, que proviene del término inglés <foreignphrase lang="en">information literacy</foreignphrase>, 
		cuyas siglas se presentan como IL y también muy a menudo como INFOLIT. El término <emphasis>literacy</emphasis> aborda más significados que simplemente el de 
		alfabetización. Y, precisamente, ésta es la cuestión que en ocasiones plantea más problemas: alfabetización está enraizada en nuestra 
		mente con los conceptos de leer y escribir. Y sobre todo, con un concepto opuesto, “analfabetismo”, que hasta no hace tanto tiempo era 
		relativamente común en nuestro país. Este término, precisamente por estas implicaciones, resulta muy incómodo en determinadas áreas que 
		tienden a rechazarlo. Probablemente también en algunos países en que el analfabetismo todavía es importante.
	</para>
	<para>
		Hay argumentos que hablan de un cierto colonialismo anglosajón al admitir directamente <emphasis>literacy</emphasis> como elemento fundamental 
		y con la acepción que hemos mencionado. No obstante, lo reivindicamos porque si debemos abordar la alfabetización informacional ante alguien 
		que es técnicamente analfabeto<footnote><para>En el sentido tradicional de no saber leer y escribir, dado que quien “incurra” en esta definición 
		seguro que es ducho en mu- chas otras cosas; es decir, seguramente que no es “analfabeto” en su cotidianeidad y es muy hábil en otras cuestiones, 
		como la elemental de subsistir.</para></footnote> el término es totalmente válido y si lo hemos de utilizar ante quien lo es sólo ante el concepto 
		“información” también es pertinente.
	</para>
	<para>
		Y lo defendemos en los términos que se establecieron en el Encuentro de Toledo, donde se definía <emphasis role="strong">ALFIN</emphasis> como 
		una especie de marca que incluía acepciones tales como “alfabetización informacional”, “alfabetización en información” o “alfabetización 
		informativa”... Será ese término, ALFIN, el que utilizaremos con mayor asiduidad.
	</para>
	<para>
		Hecha esta precisión, podemos adentrarnos en otras acepciones que buscan definir lo mismo (y que nos dan más elementos para construir el concepto), 
		como son:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">DHI</emphasis> (Desarrollo de Habilidades Informativas) muy utilizado en el ámbito iberoamericano, especialmente 
				en México, donde –por otra parte– hay una fuerte tradición en esta disciplina. Se emparenta, no obstante, con un término anglosajón: 
				<emphasis>information skills</emphasis>.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">CI</emphasis> (competencias informacionales o competencias en información): es un término también extendido que 
				busca evitar el término alfabetización y que –en realidad– es coherente porque no se trata sino de hablar de la capacidad de las personas 
				de manejarse con la información. Algo que podría decirse también de los alfabetizados en sentido estricto: competentes en lectura y 
				escritura.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">CI2</emphasis> (competencias informacionales e informáticas): para algunos supera el ámbito del que hablamos; sin embargo, 
				dado que cada vez es más importante el medio y aunque no lleguemos a decir que el medio es el mensaje, es cada vez más cierto que son inseparables.
			</para>
			<informalfigure xreflabel="Fig 1">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-5-006.jpg" />
			  		</imageobject>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">La maîtrise de l’information</emphasis> es el término del mundo francófono, que claramente hace referencia una 
				vez más a la habilidad, la competencia, la maestría... en el manejo de la información.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">Informationskompetenz</emphasis> se usa en alemán, resaltando de nuevo la idea de competencia.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">Literacia em informação (LITINFO)</emphasis> es su expresión portuguesa, así como lo es <emphasis role="strong">Alfabetização Informativa</emphasis>
				y otras acepciones que incluyen términos relacionados con competencias.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">Alfabetizzazione informativa o competenza informativa</emphasis> es la expresión italiana; en la que el 
				término <emphasis>alfabetizzazione</emphasis> tiene un sentido de acción, más que de status.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Cerramos el paréntesis de nuevo con el inglés. Del mismo modo que hemos dicho que <emphasis>information literacy</emphasis> es el término 
				más extendido, también utilizan conceptos como el ya indicado <emphasis>information skills</emphasis> y otros como <emphasis>information competencies</emphasis>, 
				<emphasis role="strong">information fluency</emphasis> e incluso <emphasis>media and information literacy</emphasis> (MIL).
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		Nos quedaría seguramente un término muy arraigado en la tradición bibliotecaria: el de <emphasis role="strong">formación de usuarios</emphasis>. 
		En cierto modo, la misma máxima que se empleaba en dicha formación se emplea ahora respecto a ella para diferenciarla de la ALFIN: qué hemos de 
		hacer “¿dar una caña (o un pescado) o enseñar a pescar?”. La diferencia es notable: en un caso saciamos el hambre momentáneamente; pero no 
		solucionamos el problema, que se reproducirá una y otra vez. Mientras que si enseñamos a pescar (a dar las pautas para gestionar adecuadamente 
		la información) enseñaremos a enfrentar situaciones nuevas.
	</para>
	<para>
		En realidad, hay todavía ejemplos de formación de usuarios que enseñan a pescar y programas de ALFIN que únicamente dan el pescado. A veces es 
		un problema de terminología, terreno en el que no nos gusta demasiado entrar; aunque reconocemos que es importante delimitar el ámbito de 
		estudio<footnote><para>Siempre que ello no lleve a que únicamente discutamos bizantinamente.</para></footnote>.
	</para>
	<para>
		Otra manera de identificar la alfabetización informacional –cualquiera que sea la denominación escogida– es mediante el logo que resultó 
		ganador en un concurso organizado por la Sección de ALFIN de la IFLA con apoyo de la Unesco. El logo está a disposición de quien quiera hacer 
		uso de él y se encuentra accesible en varias versiones e idiomas desde la página web &lt;<link xl:href="http://www.infolitglobal.info/logo/en"/>&gt;. 
		Hemos incluido en párrafos anteriores una imagen del logo que identifica las CI2.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 2">
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="resource/INF-5-007.jpg"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Después de este repaso por los conceptos identificativos, volvamos a la definición de CILIP.
	</para>
	<para>
		Hemos visto que la discusión se produce sobre todo en lo que hay que conseguir con respecto a algo que no se pone en cuestión y que en 
		realidad constituye el corazón de todo: la información.
	</para>
	<section xml:id="ch01a">
		<title>¿Qué es la información?</title>
		<para>
			Estamos constantemente hablando de la explosión de la información, del exceso de información, de sobreinformación... de infoxicación; 
			aunque también de interinformación.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">La información es en realidad el elemento básico de las relaciones humanas</emphasis>. Si precisamente destacamos 
			sobre el resto de las especies es por nuestra capacidad de comunicación. Y siempre que hemos estudiado cuáles son los elementos de la 
			comunicación, da igual lo complejo que fuera el esquema, la información se situaba en el lugar central, porque en ella se encuentra lo 
			que queremos intercambiar y transmitir, sea desde el punto de vista científico, económico, laboral, político, social, lúdico... o romántico.
		</para>
		<para>
			El emisor y el receptor, los medios, los canales, el código... hasta el ruido, sólo tienen sentido si hay información. Por tanto, la 
			información es el elemento que comunicamos, el mensaje que transmitimos, sea cual sea su objetivo y sus elementos constitutivos.
		</para>
		<para>
			Se habla de que estamos en la sociedad de la información. Sin embargo, preferimos la denominación de <emphasis role="strong">sociedad-red</emphasis>. 
			Lo que es indudable es su aumento exponencial que se ha debido no a una calidad relevante de la misma en la época en que vivimos sino por 
			el desarrollo de la tecnología; especialmente de la que conocemos como TIC (tecnologías de la información y la comunicación). Estas 
			tecnologías han roto las barreras que muchas ciencias o disciplinas tenían ante determinados problemas. Al romperse, han provocado una 
			reacción en cadena que ha tenido como consecuencia la proliferación de los descubrimientos y la total reconversión de muchas ramas del 
			saber. Por otra parte, ha facilitado enormemente la creación y difusión de información, lo que nos ha convertido –a quienes hasta hace 
			poco no lo éramos– en creadores de información.
		</para>
		<para>
			También ha cambiado el soporte de la información. Hasta hace bien poco ésta se fijaba sobre todo en papel. Ha ido cediendo el terreno a 
			lo digital, que –en un primer término<footnote><para>Ocurrió con la imprenta, que imitaba la redacción manual. En el mundo bibliotecario 
			con los catálogos en línea que primero sólo reproducían las fichas en papel. Después se fueron liberando de esta atadura para hacerse 
			hipertextuales y cada vez más multimedia. Ahora estamos en la etapa de permitir recoger aportaciones ajenas y hacerse intuitivos...</para></footnote>– 
			sigue manteniendo esquemas similares a lo preexistente; pero en un tiempo no demasiado lejano dejará de hacerlo. De hecho ¿quién escribe 
			en papel hoy en día? (tal vez los apuntes, que cada vez serán más digitales: sobre todo si se generaliza la tecnología en la escuela 
			sustituyendo a la mochila escolar).
		</para>
		<para>
			No estamos hablando de cuestiones baladíes. Pensemos en cómo han cambiado muchos modelos de negocio. En la mente de todos está la evolución 
			del mercado del disco, que no negociaba sino con un tipo de información. También en la situación de la prensa, con los periódicos gratuitos 
			y las ediciones en línea, la de los cines recluidos en centros comerciales, la de los cada vez más escasos videoclubs... Ya buena parte del 
			mercado está tomando posiciones ante el libro digital. Y ¿vamos a entrar a discutir el papel futuro de los bibliotecarios?
		</para>
		<para>
			El cambio no se da únicamente de lo que era papel a lo que es digital. Hay disciplinas científicas que precisan de documentos complejos o 
			acumulan sobre la misma investigación multitud de recursos de información de diferente tipo (datasets) o que se valen de enormes cantidades 
			de datos binarios (simulaciones de todo tipo: meteorológicas, demográficas, geológicas, matemáticas...). Situaciones semejantes se dan con 
			los propios materiales de aprendizaje que crean los profesores de cualquier disciplina o en las nuevas formas de edición que están incluyendo 
			en lo que hasta ahora eran documentos meramente literarios elementos tales como música, juegos o aditamentos que son parte consustancial de 
			las historias que cuentan...
		</para>
		<para>
			Este soporte (mejor estos soportes) supone un elemento cualitativo y no únicamente cuantitativo que enraiza firmemente en la propia 
			información haciendo indisolubles<footnote><para>“Las tecnologías del conocimiento son no sólo, como se suele asumir, un soporte o un 
			formato, sino que más allá de ello afectan a la propia naturaleza del conocimiento y los espacios en los que se transmite... Podemos decir 
			que las formas de pensar y concebir el conocimiento están estrechamente ligadas a las tecnologías de la información y el conocimiento 
			dominantes en cada sociedad”. POZO, Juan Ignacio y MONEREO, Carles: La nueva cultura del aprendizaje universitario o por qué cambiar 
			nuestras formas de enseñar y aprender. En Psicología del aprendizaje universitario: la formación en competencias (2009, p. 14).</para></footnote> 
			continente y contenido. Del mismo modo que no puedo leer un libro si no entiendo su sofisticado mecanismo tampoco podré “leer” la información 
			que se presente en un formato para el que desconozco los rudimentos esenciales<footnote><para>Leer la web ya no es lo mismo si no se entienden 
			sus iconos, participar en ellas no es posible si no se usan estas herramientas, aprender y hablar su mismo lenguaje es fundamental para 
			considerarse alfabetizado en un mundo digital (González Fernández de Villavicencio, 2010a, p. 17).</para></footnote>.
		</para>
		<para>
			De igual manera que no es lo mismo decir te quiero con un beso, con un susurro, con un papelito arrugado y escrito, que mientras no se 
			levanta la vista del periódico o se siguen fijamente las evoluciones de un futbolista en la pantalla... tampoco lo es promocionar la 
			biblioteca de viva voz en un pasillo, con un cartel hecho a mano, con una página web <emphasis>ex profeso</emphasis>, con un vídeo con 
			diseño adecuado al destinatario, con ese mismo vídeo incluido dentro de una web social o en una conferencia en línea ante autoridades 
			de alto rango... La información –que teóricamente es la misma– adquiere nuevo significado con el uso de unos determinados medios o 
			canales; por tanto, esos medios y canales son elementos informativos en sí mismos y deben ser contemplados por la ALFIN.
		</para>
		<para>
			En realidad no queremos decir otra cosa sino que dentro de las competencias en información deben contemplarse las digitales, 
			llamémoslas informáticas o de cualquier otra manera. Y entendidas en todas sus dimensiones, una de las cuales ahora mismo es la de 
			compartir en red.
		</para>
		<note>
			<para>
				Dentro de las competencias en información deben contemplarse las digitales, 
				llamémoslas informáticas o de cualquier otra manera.
			</para>
		</note>
		<para>
			Este cambio en la información está ligado íntimamente con dos conceptos más: el aprendizaje a lo largo de la vida y el multialfabetismo.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">El aprendizaje a lo largo de la vida</emphasis> cobra sentido porque, como hemos dicho, las disciplinas 
			se modifican constantemente y a gran velocidad, y su consecuencia inmediata es que cualquiera que quiera ser experto en una materia 
			tiene que estar actualizándose constantemente.
		</para>
		<para>
			Hemos de ser conscientes de que la necesidad de este aprendizaje afecta a todas las instancias de la sociedad; pero sobre todo a las 
			que tienen que abordar la educación, comenzando por la inicial o primaria y finalizando en la superior, incluyendo en esta última la 
			universidad para mayores. Sin olvidar, la universidad en línea, no únicamente porque rompa con la necesidad de la presencia física, 
			sino por algunas repercusiones de este hecho, como la posibilidad de acoger a estudiantes de cualquier lugar del mundo.
		</para>
		<para>
			El multialfabetismo<footnote><para>Lo tratan en profundidad Cristóbal Pasadas en Brecha digital y nuevas alfabetizaciones...(2008, 
			p. 59-85) y en el capítulo pri- mero “La biblioteca pública en la actual sociedad del conocimiento: la nueva dimensión de la 
			Alfabetización múltiple” en la obra colectiva Alfabetización múltiple desde la biblioteca pública (2009, p. 13-48).</para></footnote> 
			deriva en buena medida del desarrollo tecnológico que nos descubre nuevas herramientas y, con ellas, nuevos caminos. Pero se ha llegado 
			a una cierta impostura<footnote><para>Consistiría en descubrir o realzar una carencia para aportar las soluciones oportunas previo pago.</para></footnote> 
			en la que para cualquier cosa que haya que aprender se habla de una alfabetización nueva, aunque abarque campos, actitudes o competencias 
			que deberían entenderse en el alfabetismo tradicional. No decimos –ni exigimos– que los alumnos sean alfabetizados en matemáticas, en 
			conocimiento del medio, en historia, en educación física o en dibujo (o en cualquiera de las asignaturas que ahora mismo reciben). 
			Tampoco en las que hasta ahora no eran tan explícitas como la alfabetización en comunicación, la del trabajo en equipo...
		</para>
		<para>
			Sí tienen sentido todas aquellas que se han derivado de la existencia de nuevas herramientas o del avance de herramientas viejas que han 
			cambiado las exigencias para su uso, como todas las que tienen que ver con el mundo de las tecnologías de la información y de la comunicación: 
			alfabetización digital, alfabetización en medios...
		</para>
		<para>
			Esto crea una controversia nueva que lleva a discutir si una es más importante que otra, si aquélla incluye a ésta, si la otra se 
			solapa con la de más allá.
		</para>
		<para>
			Pensamos que la ALFIN abarca a todas ellas, sin que esto signifique establecer categorías, despreciar o supeditar a unas frente a otras. Y 
			para plantear nuestra postura es válido el sentido tradicional de alfabetización. Una vez que considerábamos a alguien como alfabetizado, 
			capaz de leer y escribir, no nos planteábamos si estaba alfabetizado en lectura de pergaminos (en todo caso en la lengua que estuviera 
			sobre él), en códices, en documentos manuscritos o en libros hechos con ácida pasta de papel; del mismo modo que no diferenciábamos si 
			sabía escribir en una pizarra, sobre la arena de la playa, con un <emphasis>spray</emphasis> sobre una pared, con una navaja en un árbol 
			o con la pluma más cara para dedicar un libro.
		</para>
		<para>
			De igual manera, siempre y cuando hayamos admitido que existe la ALFIN como concepto o disciplina, creemos que debe abarcar todo lo que 
			tenga que ver con la información en el sentido de nuestra definición: para seleccionar, para buscar, para gestionarla, para crear con 
			ella y comunicarla... Si es con papel, muy bien; si es con señales de humo, también; con banderas, o Morse, o lenguaje de signos, con 
			expresión corporal... mediante una máquina de escribir, con un ordenador, utilizando un dispositivo móvil, una red social, otra red 
			social, un chat, un programa de mensajería instantánea, un vídeo, un tutorial, una plataforma de e-learning, un blog, una wiki, un libro 
			electrónico, con una semanticona web o con un <emphasis>ThingusesThink</emphasis> estaremos hablando de ALFIN.
		</para>
		<para>
			La información debe ser entendida como algo en continuo cambio y en expansión. En este sentido es conveniente no olvidar que la novedad 
			no supone olvido de lo anterior sino su asunción con una nueva forma. Es posible que los que tienen más años no sean capaces de utilizar 
			(o sacar todo su partido a) determinados dispositivos móviles; pero aquéllos que los manejan con la mayor naturalidad saben (o deberían) 
			utilizar los que hacen hábiles a los primeros; aunque sus modos de comunicación y expresión predominantes sean otros.
		</para>
		<section xml:id="ch01a1">
			<title>Cuándo y por qué</title>
			<para>
				Hemos hablado ya del concepto de información. Saber <emphasis role="strong">cuándo y por qué</emphasis> la necesitas no es cuestión 
				de poca importancia, sobre todo porque se reproduce muy rápidamente, se difunde de manera casi instantánea y nos llega incluso sin 
				haberla solicitado. Muchas veces la respuesta es proporcionada por la propia pregunta que nos hacemos. Ser consciente de lo que se 
				necesita supone cuando menos haber sido un receptor satisfactorio en el acto de la comunicación<footnote><para>Por ejemplo, respecto 
				a lo que ha solicitado un profesor para superar un examen, lo que requiere una institución para conse- guir una acreditación, un 
				documento..., lo que requiere esa idea genial que acabamos de discutir en nuestro grupo o con el socio para mejorar nuestro negocio, 
				la laguna que se nos ha generado al ver un documental o leer una novela...</para></footnote>, salvo que responda a un impulso interior 
				más emocional que intelectual. En realidad es un paso fundamental que influirá decisivamente en los siguientes. Todavía recordamos el 
				ejemplo clásico de Guinchat y Menou<footnote><para>GUINCHAT, Claire y MENOU, Michel: Sciences et techniques de l’information et de la 
				documentation. Introduction générale. Paris: Unesco, 1981. 402 p. ISBN 92-3-201860-8. Disponible (casi en su totalidad) en: 
				&lt;<link xl:href="http://unesdoc.unesco.org/images/0018/ 001842/184242fo.pdf"/>&gt;. La imagen es de la página 234.</para></footnote> 
				(<xref linkend="ich01a3" xreflabel="ver imagen"/>) al hablar de la entrevista documental y contrastar lo que realmente necesita un usuario con lo que 
				transmite que necesita al documentalista, lo que éste último entiende, cómo lo traduce en búsqueda y lo que finalmente se obtiene. 
				Imaginemos que el punto de partida inicial fuera erróneo (el usuario no sabe qué necesita ni por qué)...
			</para>
		</section>
		<section xml:id="ch01a2">
			<title>Dónde encontrarla</title>
			<para>
				Para encontrar es preciso buscar. En muchas ocasiones se confunde ALFIN únicamente con la <emphasis role="strong">búsqueda de información</emphasis> 
				o se ha identificado la formación de usuarios como la enseñanza de las herramientas de búsqueda. Lo que es evidente, hasta que se encuentre 
				un sistema que busque por nosotros con la simple acción de pensar, es que se trata de un elemento fundamental como queda demostrado hasta en 
				los mejores ejemplos: la Universidad Carlos III de Madrid ha conseguido un hito en el deseo de incluir la ALFIN en el currículo, y el curso 
				que utiliza para ello se llama “<emphasis>Técnicas de búsqueda y uso de la información</emphasis>”.
			</para>
			<para>
				La búsqueda de información está caracterizada hoy por 3 rasgos fundamentales:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Cada vez hay <emphasis role="strong">más focos de información</emphasis>, tanto formal como informal
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Cada vez aparece en <emphasis role="strong">más formatos</emphasis>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Las <emphasis role="strong">herramientas de búsqueda</emphasis>, al alcance de cualquiera, son cada vez más poderosas
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				Los dos primeros rasgos requieren de un conocimiento de todas las fuentes o de aquéllas que sirven para recuperar información de otras 
				muchas (recolectores...). También del conocimiento de los nuevos medios utilizados para crear la información y para comunicarla, 
				incluyendo las redes sociales, los colaboratorios... que en ciertos aspectos pueden funcionar como lo que en la literatura tradicional 
				se conocía como colegios invisibles (los que se citan entre sí, o intercambian información, experiencias, fuentes, herramientas... 
				seguramente acudirán a lugares semejantes en la red).
			</para>
			<informalfigure xreflabel="Fig 3" xml:id="ich01a3">
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="resource/INF-5-008.jpg"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
				<caption><para>Guinchat; Menou (1981). La entrevista documental</para></caption>
			</informalfigure>
			<para>
				El tercero, la existencia de potentes herramientas de búsqueda al alcance de todos, tiene implicaciones importantes. Por un lado, 
				le sirven al propio experto en información para ayudarse en su tarea diaria. Por otra, proporcionan al usuario de la calle la 
				seguridad de haber encontrado aquello que le resulta útil; aunque desconoce que esas herramientas no pueden buscar en cualquier 
				lugar ni en realidad en buena parte de la información disponible; y probablemente no es consciente de que las ordenan según 
				criterios que conllevan un sesgo indudable.
			</para>
			<para>
				Pero tiene también un resultado inesperado: los usuarios consideran a estas herramientas como sus interlocutores válidos y dejan de 
				lado a bibliotecas, profesionales de la información, centros documentales... que se vuelven invisibles a menos que se encuentren 
				dentro de los resultados del buscador o se muestren de alguna manera útiles en los lugares de la web que frecuenta el usuario.
			</para>
			<para>
				Esta es una de las caras del <emphasis role="strong">cambio de negocio en el mundo de las bibliotecas</emphasis>, que pone en 
				cuestión su papel. Igual que Carles Monereo se pregunta para qué sirve un profesor en el mundo de Internet, podríamos preguntarnos 
				para qué sirve un bibliotecario en ese mismo mundo. Creo que debemos tomar la actitud que Fernando Juárez defiende en más de una 
				ocasión: no podemos obligarles que acudan a nosotros ni que dejen de usar sus “diabólicos cacharros” que les conectan con todo 
				desde cualquier lugar; pero, ¿por qué no podemos nosotros utilizar esos mismos cacharros y aparecer en ellos?
			</para>
		</section>
		<section xml:id="ch01a3">
			<title>¿Cómo evaluarla?</title>
			<para>
				En primer lugar deberíamos preguntarnos por qué hay que <emphasis role="strong">evaluar la información</emphasis>.
			</para>
			<para>
				Una cuestión evidente es que su cantidad es enorme para cualquier cometido. En este sentido evaluar supone elegir, ya que no 
				toda la información tiene la misma importancia o es pertinente para un determinado cometido, en ocasiones es contradictoria... 
				o carente de sentido.
			</para>
			<para>
				Tampoco hay que olvidar cuál es el origen de la información, qué objetivos busca, su calidad, su legalidad… porque toda información 
				tiene una razón de ser, que puede estar oculta o buscar el engaño, consiguiendo precisamente lo contrario de aquello para lo que 
				debería servir; es decir, desinforma en vez de informar<footnote><para>Pensemos en las señales de tráfico contradictorias, en la 
				letra pequeña de los contratos, en las fabulosas promociones para ser nuevo cliente (también con mucha letra pequeña), en los 
				gráficos estadísticos parciales (ver imagen)...</para></footnote>. En realidad una de las razones por las que no nos gusta 
				llamarla sociedad de la información es porque del mismo modo podría denominarse sociedad de la desinformación.
			</para>
			<informalfigure xreflabel="Fig 4">
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="resource/INF-5-009.jpg"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</informalfigure>
			<para>
				¿Cómo se evalúa esta información? Una vez más recordamos una época lejana, en la que en la Escuela de Biblioteconomía nos enseñaban 
				las pautas para analizar las obras de referencia según las cuales había que determinar la autoridad de autor y editor, las 
				diferentes coberturas (espacial, temática, temporal, lingüística...) con su grado de exhaustividad, las fuentes, la estructura y 
				metodología, la actualización...
			</para>
			<para>
				Hoy en día prima la información en la web. Y en cierto modo los criterios son similares aunque adaptados. El número de criterios 
				puede ser enorme: Lluís Codina (2003) llegó a identificar hasta 509, y acabó creando un esquema con 4 secciones (contenido, 
				navegación, visibilidad y usabilidad) que incluyen 9 parámetros (qué es lo queremos evaluar) y 55 indicadores (cómo evaluamos esos 
				parámetros) tal y como se puede ver en el cuadro anejo.
			</para>
			<para>
				Hay muchas aportaciones en el ámbito de la evaluación de páginas web<footnote><para>El propio Codina ha prologado una obra 
				monográfica dedicada a esta tarea: JIMÉNEZ PIANO, Marina y ORTIZ REPISO, Virginia: Evaluación y calidad de sedes web. Gijón: 
				Trea, 2007, 270 p. ISBN: 978-84-9704-318-2. Los trabajos de Codina y Pere Marqués han sido mencionados en CUEVAS, Aurora 
				(2007; p. 93-100).</para></footnote>. Destacaremos a Pere Marqués Graels, que busca analizar las páginas web con materiales 
				educativos y las de docentes. Su esquema tiene similitudes con el de Codina; pero como su intención es la aplicación didáctica 
				incluye elementos como “cuáles son los posibles usuarios –con sus características y su contexto educativo–, las principales 
				aportaciones educativas de la página y las actividades que pueden realizar los estudiantes con la web. Además se valoran la 
				capacidad de motivación, la adecuación a los destinatarios de los contenidos y actividades, el uso de recursos didácticos y 
				de búsqueda y procesamiento de la información, la capacidad de fomentar el autoaprendizaje junto a la iniciativa en la toma 
				de decisiones, el enfoque aplicativo-creativo de las actividades y el trabajo cooperativo”<footnote><para>CALDERÓN, Antonio 
				(2006): Incluye –además de una panorámica sobre la evaluación de páginas web– los esquemas de Codina y Pere Marqués; y da 
				algunos pinceladas sobre la evaluación cuantitativa de la web.</para></footnote>.
			</para>
			<para>
				Cabe preguntarse si no sería conveniente establecer criterios adicionales para analizar determinadas cuestiones de las 
				redes sociales que no queden cubiertas con estos esquemas como la recomendación del grupo; aunque seguramente pueden 
				asimilarse a alguno de los criterios de calidad descritos. No hay que olvidar, sin embargo, que el resultado de evaluar es 
				identificar aquella información que es relevante y pertinente para la necesidad que tenemos en una circunstancia concreta.
			</para>
		</section>
		<section xml:id="ch01a4">
			<title>Utilizarla</title>
			<para>
				<emphasis role="strong">Utilizarla</emphasis> supone organizarla. La organizamos para asimilarla mejor y para poder extraer 
				su esencia. Esta es una de las tareas en la que los especialistas en la información (bibliotecarios, documentalistas, 
				archiveros...) son más expertos, ya que han trabajado en ello durante mucho tiempo. Y éste es uno de los roles que pueden 
				reivindicar para sí.
			</para>
			<para>
				Después nos enfrentaremos al acto más importante: crear con ella, generar conocimiento, producir una nueva información, que 
				no es sino conseguir el objetivo que buscábamos (solucionar un problema, elaborar un trabajo, redactar un artículo, informar 
				de un descubrimiento o invento, disfrutar de una obra, ensamblar imágenes, construir un tutorial, hacer el guión de una 
				película o un cómic, organizar una clase, establecer un itinerario, diseñar un calendario...).
			</para>
		</section>
		<section xml:id="ch01a5">
			<title>Comunicarla...</title>
			<para>
				Salvo que la estemos buscando únicamente para solaz propio, la utilizaremos en un nuevo acto de <emphasis role="strong">comunicación</emphasis>; 
				es decir, para contactar con alguien. Este acto de comunicación puede consistir meramente en hacerla disponible, aunque nadie la 
				utilice (¿cuántas obras se han escrito que no han sido leídas?).
			</para>
			<para>
				Para poder establecer esa comunicación necesitamos tener siempre presente cuál es el destinatario, lo que condicionará su estructura 
				formal, igual que el contenido. Es evidente, como ya hemos dicho en el primer estadio del proceso, que es preciso ser ducho en las 
				herramientas necesarias para su creación y comunicación.
			</para>
			<para>
				El acto de comunicación dependerá de las circunstancias, pudiendo limitarse a un intercambio oral o a un breve apunte escrito; podrá 
				ser formal o informal, académico... Puede concretarse en la carga de vídeos, fotografías o presentaciones en determinadas webs o en 
				redes sociales específicas. Es posible que se consiga mediante la creación de un post o de un comentario en un blog, tal vez a través 
				de la redacción de un artículo en una wiki, el uso de una lista de correo, de un foro, o... del campus virtual. Habrá que saber cómo 
				funcionan estas herramientas para poder hacerlo.
			</para>
			<para>
				En el ambiente académico una de las cuestiones que más se ponderan es <emphasis role="strong">cómo elaborar un trabajo académico</emphasis>. 
				En diferentes ámbitos, especialmente universidades, se dan algunas directrices para llevarlo a buen término. Ponemos algunos ejemplos de 
				universidades españolas:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Biblioteca de la Universidad Pompeu Fabra &lt;<link xl:href="http://www.upf.edu/bibtic/es/guiesiajudes/tre-aca.html"/>&gt;
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Biblioteca de la Universidad Complutense &lt;<link xl:href="http://www.ucm.es/BUCM/alfin/21087.php"/>&gt;
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Biblioteca de la Universidad Carlos III de Madrid 
						&lt;<link xl:href="http://www.uc3m.es/portal/page/portal/biblioteca/aprende_usar/autoformacion"/>&gt;
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Biblioteca de la Universidad de Valencia &lt;<link xl:href="http://www.uv.es/bibsoc/GM/dosieres/como.html"/>&gt;
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para><emphasis role="strong">Parámetros e indicadores para la evaluación de páginas web</emphasis></para>
			<informalfigure xreflabel="Fig 6">
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="resource/INF-5-053.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Elaborado a partir de: CODINA, Lluís: Metodología de análisis y evaluación de recursos digitales en línea. Octubre 2003.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</informalfigure>
		</section>
		<section xml:id="ch01a6">
			<title>...de manera ética</title>
			<para>
				En el apartado de la comunicación, la definición de CILIP que estamos siguiendo añade un elemento más: “<emphasis role="strong">de manera ética</emphasis>”.
			</para>
			<para>
				Caben dos vertientes fundamentales sobre esta cuestión. La primera trataría del respeto a la autoría de 
				cualquier información. La segunda el destino, el fin último que se persigue.
			</para>
			<para>
				Con respecto a la autoría, normalmente no suele discutirse el reconocimiento de quién es el creador intelectual; aunque el plagio, 
				consciente o no, es frecuente. Los problemas reales se dan cuando entran en juego los derechos económicos que se asocian a esta autoría; 
				máxime cuando cambiando de paradigma (o al menos de modelo de negocio como hemos apuntado) los que más poder tienen pretenden ganar más 
				por menos (“a río revuelto...”). Uno de los ejemplos que podríamos poner es la pretensión apuntada en algunos ámbitos por cobrar a la 
				hora de citar. Precisamente es la cita uno de los principales reconocimientos que se puede hacer a un autor y una de las herramientas 
				que más ha ayudado al progreso científico, que –se diga lo que se diga– es un progreso social y no individual. Nuria Amat mencionaba en 
				su obra “El ladrón de libros” cómo todos los libros están construidos con citas de otros libros.				
			</para>
			<para>
				Tanto unos derechos como otros quedan reflejados en leyes que protegen la propiedad intelectual, que es otro de los aspectos que están en 
				continuo cambio por las implicaciones que tienen las TIC en la evolución de los medios de creación, reproducción y difusión de la 
				información que han convertido a prácticamente cualquier consumidor de información en potencial creador de información.
			</para>
			<para>
				No obstante, también es conveniente mencionar cómo con los movimientos de <emphasis>open access</emphasis> y el desarrollo de redes sociales se van 
				extendiendo otras formas alternativas al copyright (todos los derechos reservados), como la de <emphasis>Creative Commons</emphasis> 
				(algunos derechos reservados) bajo la que se acoge esta obra.
			</para>
			<para>
				El otro aspecto al que aludíamos es el objetivo que buscamos con nuestra creación, que debe respetar los criterios éticos, uno de los 
				principales sería no engañar, que es equivalente a desinformar. Es preciso considerar en este sentido que no es lo mismo legal, legítimo 
				o justo. Podríamos decir que bastaría con respetar las leyes; pero éstas no siempre son justas.
			</para>
			<para>
				La vigencia de estas cuestiones puede apreciarse en multitud de foros, especialmente en las bibliotecas. Un ejemplo, que además lo es 
				también de repositorio de objetos de aprendizaje, sería la página dedicada al plagio en el Information Resource Bank 
				&lt;<link xl:href="https://ilrb.cf.ac.uk/plagiarism/index.html"/>&gt; de la Universidad de Cardiff.
			</para>
			<para>
				Pero el ejemplo más destacado de su importancia es el <emphasis role="strong">proyecto de código de ética para la sociedad de la 
				información</emphasis><footnote><para>Disponible en &lt;<link xl:href="http://portal.unesco.org/ci/en/files/29593/126901525775_-_IFAP-2010-COUNCIL.VI-5.pdf/5%2B-%2BIFAP-2010-COUNCIL.VI-5.pdf"/>&gt;.</para></footnote>
				elaborado por la UNESCO este mismo año, que recoge aportaciones previas de la propia UNESCO, del Consejo de Europa, de la Unión 
				Europea o de la <emphasis>Carta de los Derechos de los Ciudadanos en la Sociedad del Conocimiento</emphasis><footnote><para>Puede ser 
				consultada en &lt;<link xl:href="http://www.comune.bologna.it/iperbole/eurocities/images/documenti/e-rights%20charter.pdf"/>&gt;</para></footnote>, en el que se incluyen aspectos como:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Igualdad en el acceso a redes y servicios, en el acceso a la creación y el uso de información y contenidos y en la capacidad de 
						utilizar equipos y programas de información
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Libertad de expresión
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Protección de la vida privada
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Libertad de reunión y asociación
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Libertad de utilizar la tecnología con fines creativos
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Democracia
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Seguridad en Internet
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Protección de la ley
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Derechos de propiedad intelectual acordes con los tratados internacionales
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
	</section>
	<section xml:id="ch01b">
		<title>Las competencias</title>
		<para>
			Hemos visto cómo en una buena parte de este recorrido se menciona o hace referencia al concepto de competencia. También lo encontraremos 
			más adelante en las normas, en los modelos, en los marcos o en los perfiles de los profesionales que intervienen en la ALFIN. ¿De qué 
			estamos hablando? Es posible que de muchas cosas diferentes; dado que aunque en todos ellos se hace referencia al término, parece que 
			hay interpretaciones distintas sobre cuál es su ámbito, en especial cuando se habla de un tipo de competencias específicas.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 6">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-5-010.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para>
			Las competencias cobran un relieve especial porque han entrado de lleno en el mundo educativo al formar parte esencial del aprendizaje, 
			que ya no se entiende como meramente reproductivo y asimilador de conocimientos sino como algo dinámico, compuesto de múltiples facetas 
			y orientado a la resolución de problemas: las competencias se adquieren para ser capaz de desenvolverse ante situaciones y contextos 
			diferentes, sin la existencia de verdades absolutas<footnote><para>“Aprender ya no es apropiarse de una verdad absoluta, válida en 
			todo contexto y situación, sino adquirir diversos conocimientos y saber usar el más adecuado en cada situación o contexto” 
			(Psicología...; p. 16).</para></footnote>, dialogando con la incertidumbre<footnote><para>La idea es de Edgar Morin: “conocer y 
			pensar no es llegar a la verdad absolutamente cierta, sino que es dialogar con la incerti- dumbre” (Psicología...; p. 17).</para></footnote>.
		</para>
		<para>
			Según la norma UNE 66173:2003 las competencias son el “<emphasis>conjunto de atributos personales y aptitud demostrada para aplicar 
			conocimientos y habilidades</emphasis>”, entendida como sinónimo de la “<emphasis>capacidad de resolver problemas en un determinado 
			contexto</emphasis>”. Partiendo de esta definición, Marta de la Mano y Manuela Moro (2009) hablan de varias dimensiones en su concepto: 
			los atributos personales (lo que la persona es), las aptitudes demostradas (lo que la persona hace) y la capacidad de resolver problemas 
			en cualquier contexto apoyándose en Joan Rué que las expresa mediante<footnote><para>Similares a las que Jacques Delors planteaba en 
			1996 en su informe “La educación encierra un tesoro”: aprender a ser, apren- der a saber, conocer, aprender a hacer y aprender a 
			convivir.</para></footnote>:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Ser</emphasis>: actitudes
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Saber</emphasis>: conocimiento, enfoques, teorías
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Saber hacer</emphasis>: habilidades
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			A continuación mostramos algunos ejemplos de esquemas de competencia en los que nos limitaremos a mencionarlas. Hay que considerar que 
			cada una de las competencias específicas se puede desplegar de manera compleja. Es en buena medida lo que hacen los modelos y las normas 
			de ALFIN.
		</para>
		<para>
			El primer ejemplo proviene del ámbito de la ALFIN. En él Jesús Lau y Ralph Catts –en el documento de la <citetitle>UNESCO. Programa de 
			Información para Todos (IFAP) (2008)</citetitle> en el que intentan encontrar unos indicadores útiles para la ALFIN– utilizan una pirámide 
			sobre lo que consideran el mapa de habilidades de comunicación, incluyendo de abajo a arriba (y entendiendo que la parte superior engloba 
			a las anteriores):
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Razonamiento</emphasis>: Habilidades del pensamiento
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Comunicación oral</emphasis>: Hablar y escuchar
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Alfabetización</emphasis>: Lectura, escritura, aritmética y... otras habilidades básicas
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Habilidades TIC-Alfabetización en medios</emphasis>: Uso de tecnología digital, uso de herramientas de comunicación, 
					uso de redes, cambiar medio de mensajería, análisis de medios, otras habilidades en TIC y medios.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Alfabetización informacional</emphasis>: Definición y articulación de necesidad de información, 
					localización y acceso de información, evaluación de la información, uso de la información, comunicación y uso técnico de 
					información... otras habilidades de información
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			El segundo nace de un organismo internacional, la OCDE, que describe las competencias que se consideran esenciales para la vida de las 
			personas. Se conoce como Proyecto DeSeCo<footnote><para>El Proyecto DeSeCo puede consultarse en 
			&lt;<link xl:href="http://www.deseco.admin.ch/bfs/deseco/en/index/03/02.parsys.78532.down loadList.94248.DownloadFile.tmp/2005.dscexecutivesummary.sp.pdf"/>&gt;</para></footnote> 
			(Definición y Selección de Competencias) y habla de 9 competencias agrupadas en 3 categorías:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Categoría 1. <emphasis role="strong">Usar herramientas de manera interactiva</emphasis>
				</para>
				<itemizedlist>
					<listite>
						<para>
							1.A  Uso interactivo del lenguaje, los símbolos y los textos
						</para>
					</listite>
					<listite>
						<para>
							1.B  Uso interactivo del conocimiento y la información
						</para>
					</listite>
					<listite>
						<para>
							1.C  Uso interactivo de la tecnología
						</para>
					</listite>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Categoría 2. <emphasis role="strong">Interactuar en grupos hetereogéneos</emphasis>
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							2.A Relacionarse con los demás
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							2.B Cooperar y trabajar en equipo
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							2.C Gestionar y resolver conflictos
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Categoría 3. <emphasis role="strong">Actuar de manera autónoma</emphasis>
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>3.A Actuar dentro del contexto</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>3.B Diseño de proyectos personales</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>3.C Defender y asegurar intereses, límites y capacidades</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			El tercero tiene su origen en el mundo universitario desde el punto de vista de la psicología del aprendizaje. Se trata de una obra 
			colectiva coordinada por Jesús del Pozo y M. del Puy Pérez Echeverría<footnote><para>Psicología del aprendizaje universitario: la 
			formación en competencias (2009). No nos resistimos a citar su defensa de la for- mación estratégica ya que recuerda la definición 
			de CILIP que hemos tomado como base: “la formación estratégica implica no sólo saber qué hacer y cómo hacerlo... sino también cuándo, 
			por qué y para qué... “. Y a continuación defienden la enseñanza basada en la solución de problemas, que no trata únicamente de 
			resolverlos sino que enseña a plantearse problemas. (p. 27).</para></footnote> en la que analizan las competencias transversales 
			comunes a todas las áreas:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Enseñar a encontrar información</emphasis> pertinente y ajustada al contexto
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Aprender a leer</emphasis> como herramienta para construir conocimiento
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Aprender a escribir textos académicos,</emphasis> incluyendo los aspectos de comunicación discursiva 
					(exposición, explicación y argumentación) así como la interactividad y la escritura colaborativa (facilitada por las TIC y 
					la web social)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Aprender con imágenes e información gráfica</emphasis> y enseñar a leer, utilizar y construir gráficas e imágenes.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Aprender a pensar<footnote><para>“El pensamiento es una capacidad que se aprende y que, por tanto, también se 
						puede enseñar o favorecer” (Psicología del aprendizaje..., 2009; p. 150-151). También en 153.</para></footnote> y a argumentar,</emphasis>
						incluyendo la capacidad de análisis y la de síntesis.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Aprender a fijarse metas</emphasis>(como método motivacional) mediante tareas abiertas y multidimensionales, fomentando 
					la autonomía, creando tareas desafiantes, activando la curiosidad, sabiendo comunicar, activar y planificar la interacción, mostrando la 
					relevancia y la utilidad.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Aprender a cooperar</emphasis> es considerada una competencia clave incluyendo el trabajo con los otros, el 
					pensamiento crítico y reflexivo, la capacidad de comunicar adecuadamente el conocimiento, el entendimiento y las habilidades, la 
					regulación del propio aprendizaje y de los compañeros de equipo, la evaluación de uno mismo y de los demás (que también te evalúan). 
					Su corolario es el <emphasis role="strong">Aprendizaje entre iguales,</emphasis> que conlleva una interdependencia positiva, 
					interacciones personales ricas, responsabilidad individual, enseñanza de habilidades sociales y autorreflexión de equipo. 
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<informalfigure xreflabel="Fig 7">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-5-011.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
			<caption>
				<para>Framework for 21st Century Learning (Partnership for 21st Century Skills)
				&lt;<link xl:href="http://www.p21.org/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=254&amp;Itemid=119"/>&gt;</para>
			</caption>
		</informalfigure>
		<para>
			El cuarto nos llega desde el MIT (Massachusetts Institute of Technology) y habla de algunas nuevas destrezas que se suman a las 
			ya existentes, como consecuencia del desarrollo de las TIC y de la importancia de las redes sociales como medio para trabajar juntos. 
			En este marco, Henry Jenkins propone las siguientes New media literacies for the 21st century<footnote><para>JENKINS, H. (2008): Tíscar 
			Lara ha traducido el vídeo donde se habla de estas competencias &lt;<link xl:href="http://tiscar.com/2009/02/23/video-new-media-literacies-en-espanol"/>&gt; 
			NIJBOER, Jelke and HAMMELBURG, Esther (2010); p. 38-39.</para></footnote>:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Juego</emphasis>: experimentar para resolver problemas.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Representación</emphasis>: Habilidad para adoptar identidades alternativas con el propósito de improvisar y 
					descubrir (y conocer al otro).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Simulación</emphasis>: crear e interpretar modelos del mundo real. Tiene una cierta vinculación con el juego 
					aunque lo trasciende.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Apropiación</emphasis>: reinterpretar y remezclar el contenido de otros. Lo que en buena medida ha sido el 
					punto de partida para el avance científico desde siempre.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Multitarea</emphasis>: habilidad para examinar el propio entorno y centrar la atención cuando se necesite 
					en los detalles significativos.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Pensamiento distribuido</emphasis>: habilidad para interactuar con sentido con herramientas que expanden 
					las capacidades mentales.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Inteligencia colectiva</emphasis>: aportar conocimiento, compartir y comparar.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Juicio</emphasis>: capacidad de evaluar de manera crítica diferentes fuentes de información.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Navegación transmediática</emphasis>: capacidad para utilizar diferentes medios y seguir los acontecimientos 
					o la información a través de múltiples caminos.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Trabajo en red</emphasis>: habilidad para buscar, sintetizar y difundir información.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Negociación</emphasis>: capacidad de moverse en comunidades diversas, respetando y comprendiendo diferentes 
					perspectivas, formas de actuar y normas alternativas.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Visualización</emphasis>: habilidad de interpretar y crear representaciones de datos para expresar ideas, 
					encontrar patrones e identificar tendencias.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<informalfigure xreflabel="Fig 8">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-5-012.jpg"/>
				</imageobject>
				<caption>
					<para>
						Lara, Tíscar. Competencias digitales en un entorno de conocimiento abierto
						<link xl:href="http://www.slideshare.net/tiscar/competencias-digitales-y-conocimiento-abierto?src=embed"/>
					</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para>
			En este mismo ámbito de media literacy se encuentran ejemplos como la <emphasis>European Charter for Media Literacy</emphasis><footnote><para>Véase 
			&lt;<link xl:href="http://www.euromedialiteracy.eu/charter.php"/>&gt;</para></footnote>. Y transcendiéndolas o englobándolas en el ámbito general 
			de la comunicación, aportaciones como el <emphasis>Framework for 21st Century Learning</emphasis><footnote><para>Véase 
			&lt;<link xl:href="http://www.p21.org/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=254&amp;Itemid=119"/>&gt;</para></footnote> o la de Tíscar Lara 
			que incluye las nuevas competencias en entornos no formales de aprendizaje, reconociendo 3 ámbitos de actuación (el de las personas, con nuevos roles; 
			el de las estructuras, donde estés y a la hora que estés; y el de los contenidos, que debe estar constituido por recursos educativos abiertos) 
			y menciona:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Contrastar</emphasis> información y crítica.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Hablar</emphasis> en varios ámbitos: el privado, el íntimo y el de las redes sociales.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Crear</emphasis> la autoría contemplada en sentido individual y colectivo, reconocida de diferentes maneras 
					(copyright, copyleft) y teniendo en cuenta el remix (la mezcla de soportes y contenidos).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Producir, escribir y construir</emphasis> que conlleva <emphasis role="strong">analizar y deconstruir</emphasis>
					en un proceso constante a través de la reflexión crítica y la producción creativa.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Es interesante la tabla que el JISC ha realizado en un informe respecto a las competencias digitales para el siglo XXI, en la que se recogen una 
			parte importante de las competencias mencionadas (Beetham, Helen, 2009; p. 35-38). Esta tabla se puede consultar al final de este documento, 
			en el Anexo III.
		</para>
		<para>
			La responsabilidad de impartir estas competencias, que –recordemos– están en continuo cambio a lo largo de toda la vida, es de la educación 
			a todos sus niveles: desde la escuela hasta la educación superior, universitaria o no.
		</para>
		<para>
			En este itinerario, la ayuda y colaboración de los que trabajan diariamente con la información (entre ellos los bibliotecarios) es 
			fundamental; como lo es, la existencia de activas bibliotecas en todos esos niveles educativos, desde las bibliotecas escolares (el 
			agujero negro de nuestro país) a las universitarias. Sin olvidar a las públicas, que tienen la ardua tarea de intentar no ya cubrir las 
			lagunas provocadas por la inexistencia de determinadas bibliotecas educativas, sino que deben ayudar al autoaprendizaje a lo largo de la 
			vida a todos aquellos que no están matriculados en una educación reglada, o simplemente a los que matricularon sin pedir permiso en la ardua 
			asignatura de la vida.
		</para>
	</section>
	<section xml:id="ch01c">
		<title>La brecha digital</title>
		<para>
			Podríamos decir que esta cuestión que ahora abordamos se encuentra en la encrucijada entre la información y las competencias; ya que 
			entendemos la brecha digital al menos en dos sentidos: la imposibilidad de acceder a las nuevas TIC y el desconocimiento de las competencias 
			básicas para poder utilizarlas. El mero hecho de que sea una cuestión de la que se habla en cualquier foro es una demostración de la importancia 
			de estas tecnologías, aunque en algunos aspectos responda a intereses económicos.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 9">
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="resource/INF-5-013.jpg"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para>
			Es indudable la importancia que tiene el acceso y el uso de las TIC puesto que como hemos dicho, es equivalente a decir el acceso y uso de la 
			información, utilizada no sólo para la investigación o el estudio, sino también para el esparcimiento... o para las cuestiones más elementales 
			de la vida cotidiana (administración electrónica, servicios de atención telefónica al usuario, tecnología móvil, comercio en línea... o las 
			taquillas automáticas del transporte público).
		</para>
		<para>
			En muchas ocasiones cuando se mide el alcance de la brecha digital se relaciona directamente con el número de ordenadores, la amplitud y 
			velocidad de las redes, su introducción en los hogares o las escuelas<footnote><para>Véanse como ejemplo los indicadores incluidos en 
			i2010 High Level Group (2009). Benchmarking Digital Europe 2011-2015: a conceptual framework; p. 18 y 19: &lt;<link xl:href="http://www.csi.map.es/csi/pdf/benchmarking_digital_europe_2011-2015.pdf"/>&gt;. 
			Han incluido análisis del uso.</para></footnote>... cuando lo realmente importante es la medida en que pueden ser utilizadas. Todo 
			ello está inevitablemente unido a las desigualdades económicas y sociales, abismales entre países y significativas (cuando no 
			también abisales) dentro de algunos.
		</para>
		<para>
			Manuel Castells afirma que la verdadera brecha es educacional y que cuando desaparezca la “generación analógica” desaparecerá la 
			digital. La cuestión es que esa brecha educacional también es consecuencia de la situación política, económica y social y no únicamente 
			generacional.
		</para>
		<para>
			Sobre esta última, Carles Monereo habla de <emphasis role="strong">brecha cognitiva</emphasis><footnote><para>MONEREO, Carles: La brecha 
			cognitiva. En Brecha digital y nuevas alfabetizaciones...(2008; p. 163-173).</para></footnote>, según la cual los que se acostumbran a 
			utilizar determinados medios de comunicación desarrollan unas formas de relación diferente; pero también una manera diferente de pensar.
		</para>
		<para>
			Sobre la primera, Daniel Pimienta habla de brecha <emphasis role="strong">paradigmática</emphasis><footnote><para>PIMIENTA, Daniel: Brecha 
			digital, brecha social y brecha paradigmática. En Brecha digital y nuevas alfabetizaciones... (2008;p. 11-21).</para></footnote>, planteando 
			la necesidad de cambiar las estructuras, superando la idea simple de equiparar desarrollo en el ámbito de las TIC con el desarrollo de 
			infraestructuras y enunciando la “ley Pimienta” que sostiene que cuando los esfuerzos para superar la brecha digital se centran en un % 
			significativo en la dotación de ordenadores y redes, lo que realmente se está evidenciando es algún tipo de corrupción.
		</para>
		<para>
			En este aspecto no hay que olvidar el lugar del mundo en que vivimos. Tendemos a ver la realidad de acuerdo con nuestro nivel de vida o 
			el de las personas que nos rodean y nos olvidamos de que formamos parte (quien esto escribe y sus cotidianos) de la parte del mundo más 
			privilegiada.
		</para>
		<para>
			La ALFIN tiene un papel evidente en una de las dos caras de la brecha digital que hemos mencionado; en concreto en la referida a las 
			competencias para utilizar las herramientas tecnológicas. Las aportaciones en el ámbito de las infraestructuras necesarias para el 
			acceso requieren de la intervención de esferas con alto poder de decisión; pero también, en la medida de sus posibilidades tienen un 
			papel todas aquellas entidades comprometidas con la ALFIN que pueden poner a disposición de sus usuarios los medios técnicos con los 
			que cuentan.
		</para>
		<para>
			Además pueden hacer accesible toda la documentación que no está sujeta a derechos de autor, desarrollando el libre acceso; incluso el 
			uso de sofware libre. Y sobre todo, luchando a favor de la inclusión social y fomentando la multiculturalidad. Recientemente la UNESCO 
			aprobó en su Conferencia General un texto, ya aprobado previamente por la IFLA que conocemos como Manifiesto por la Biblioteca 
			Multicultural, y puede ser consultado en la dirección &lt;<link xl:href="http://www.ifla.org/VII/s32/pub/MulticulturalLibraryManifesto-es.pdf"/>&gt;.
		</para>
		<para>
			El fomento de redes sociales, que apoyen la actitud de compartir, colaborar y trabajar en equipo es un elemento importante para conseguir 
			alcanzar el aprendizaje permanente y eliminar brechas cognitivas, sociales... y hasta las paradigmáticas.
		</para>
	</section>	
</chapter>