<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch03"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Modelos teórico-prácticos</title>
	<para>
		Como hemos comentado existen modelos que buscan definir cuáles son los ingredientes que debe reunir una persona alfabetizada en información. En buena 
		parte proceden de iniciativas personales más que institucionales, aunque también existen excepciones a esta “regla”; en su mayor parte son anteriores 
		a las normas que acabamos de analizar y como ellas se han modificado a lo largo del tiempo.
	</para>
	<para>
		Los ejemplos son numerosos. En ocasiones son esquemas simples sin gran desarrollo aunque no exentos de utilidad. Otros alcanzan niveles altos de 
		complejidad con múltiples posibilidades. En buena medida, como refleja la imagen, contemplan pasos o tareas similares, que a su vez son asimilables 
		a los de las normas.
	</para>
	<para>
		Dividen todo el proceso de resolución de un problema de información en diferentes etapas; en cada una de las cuáles hay que considerar determinados 
		aspectos. Casi todos están relacionados con qué necesito, con qué medios lo conseguiría, cómo debo utilizar esos medios, qué hago con lo que obtengo, 
		cómo analizo si he logrado lo que buscaba...
	</para>
	<para>
		Una buena panorámica sobre los diferentes modelos es la que proporciona Educación y Pedablogía para el siglo XXI: blog de análisis educativo y temas 
		culturales<footnote><para>Véase &lt;<link xl:href="http://pedablogia.wordpress.com/2007/09/05/competencias-en-el-manejo-de-informacion-modelos-para-elegir/"/>&gt;.</para></footnote> 
		donde se defiende el aprendizaje por proyectos. Describe brevemente hasta 11 modelos (Competencias en 
		el Manejo de la Información los llama) en post individuales, en los que analiza su estructura y contenido, destaca sus virtudes y enlaza –cuando 
		es posible– con el modelo completo, desarrollado en su propia página web. Dos de dichos modelos los desarrollamos a continuación; otro ha sido 
		mencionado dentro de los marcos (Big 6).
	</para>
	<para>
		Mencionamos brevemente otros tres:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">Kuhlthau</emphasis> (1989): Fue uno de los pioneros. Destaca porque dentro del proceso se tienen en cuenta los 
				sentimientos de quien participa.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">OSLA</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.accessola.com/data/6/rec_docs/113_Information_Studies.pdf"/>&gt; (1999) de 
				la Asociación de Bibliotecas Escolares de Ontario cuyo título es Information Studies: Kindergarten to Grade 12 (Curriculum for Schools and School 
				Library Information Centres): Félix Benito<footnote><para>&lt;<link xl:href="http://pinakes.educarex.es/numero3/articulo5.htm"/>&gt;</para></footnote> 
				lo consideraba uno de los más completos porque cuenta con un módulo llamado Información y Sociedad y porque contempla la transferencia de lo aprendido 
				a otros contextos. Se aplicaría de manera transversal a todos los niveles de la educación obligatoria.
			</para>
			<informalfigure xreflabel="Fig 17">
				<mediaobject>
					<imageobject fileref="resource/INF-5-020.jpg"/>
				</mediaobject>
			</informalfigure>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				El <emphasis role="strong">modelo Gavilán</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.eduteka.org/modulos/1/356"/>&gt; (2006) tiene importancia por varias razones:
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Es prácticamente el único que se ha creado en castellano, en Colombia.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Surgió tras un intento de adaptar el Big6 y habiendo analizado otros, como el Osla.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Cuenta con muchísimos materiales y muy buenos ejemplos para cada uno de los pasos necesarios, como puede comprobarse con la Guía 
						&lt;<link xl:href="http://www.eduteka.org/pdfdir/GuiaGavilan.pdf"/>&gt; para su aplicación en el aula.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Utiliza la evaluación en cada uno de los pasos y no únicamente al final.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						La página web en la que se aloja (EDUTEKA: &lt;<xl:link xl:href="http://www.eduteka.org"/>&gt;) contiene una gran cantidad de documentación interesante 
						y materiales aplicables en la escuela, incluyendo otros modelos (ver imagen con resumen: los llama Modelos para la solución de problemas de información).
					</para>
					<informalfigure xreflabel="Fig 19">
						<mediaobject>
							<imageobject fileref="resource/INF-5-023.jpg"/>
						</mediaobject>
						<caption><para>Eduteka. Competencia para Manejar Información</para></caption>
					</informalfigure>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<informalfigure xreflabel="Fig 18">
		<mediaobject>
			<imageobject fileref="resource/INF-5-022.jpg"/>
		</mediaobject>
		<caption><para><link xl:href="http://www.eduteka.org/CMI.php" /></para></caption>
	</informalfigure>
	<section xml:id="ch03a">
		<title>Modelo Info-Paint</title>
		<para>
			&lt;<link xl:href="http://pedablogia.wordpress.com/2007/09/06/aprendizaje-por-proyectos-el-modelo-info-paint/"/>&gt; (2006)
		</para>
		<para>
			Reproducimos el modelo completo que fue el resultado del <emphasis role="strong">trabajo en equipo</emphasis> de 38 alumnos de unos 14 años del 1º Medio 
			A del Colegio Alexander Fleming, que conocían los otros modelos pero “decidió crear uno propio, considerando las características especiales del trabajo 
			que ellos enfrentan a diario e incorporando variantes novedosas, como la publicación digital y la reelaboración de los textos finales a partir de los 
			comentarios y aportes que produzcan sus publicaciones 2.0”.
		</para>
		<para>
			El desarrollo del modelo incluyó la elección y diseño de la imagen que lo simboliza: la paleta de colores que representa que “la información se despliega 
			ante nosotros con múltiples colores y matices y, al igual que el pintor, debemos ir combinando adecuadamente dicha información para crear una nueva obra 
			o, en este caso, un nuevo conocimiento.”
		</para>
		<para>
			Es un ejemplo por sí mismo de trabajo colaborativo, realizado en el aula por los propios estudiantes, y de lo que podría afrontarse como una tarea más 
			de la propia ALFIN.
		</para>
		<para>
			El modelo tiene los siguientes 13 pasos:
		</para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					Plantear un problema:
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Plantearme una hipótesis</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Definir lo que sé del problema</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Plantear los objetivos que busco alcanzar</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Elegir el tema</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Subdividir en distintas áreas (si corresponde)</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Reconocer los recursos:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Qué es lo que quiero</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Qué es lo que tengo</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Qué es lo que necesito</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Elegir los medios:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Herramientas que podría utilizar para investigar, como web, libros, revistas, vídeos, archivos de audio, entrevistas, etc.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Buscar información:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Definir los lugares donde buscar la información</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Definir los recursos necesarios para obtenerla</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Definir el soporte en que respaldaré la información</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Seleccionar:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Evaluarla</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Organizarla</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Sintetizarla</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Definir formato para entregarla (si no está predeterminado)</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Diseño:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Decidir si se usarán imágenes, sonido, etc.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Formato de la letra</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Orden en que se pondrán los contenidos</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Crear documento:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Introducción</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Desarrollo</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Conclusión</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Bibliografía y notas</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Anexos necesarios</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Revisar:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Diseño</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Ortografía</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Contenidos</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Concluir:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Imprimir y multicopiar documento (si corresponde)</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Entregarlo debidamente</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Reelaborar:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Reescribir el proyecto, con los errores corregidos</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Discutir o conversar sobre la reelaboración en el grupo y con quien lo evalúa</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Definir e implementar los ajustes al documento</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Compartir la información:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Presentarla al curso</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Publicarla en forma impresa (si se puede)</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Publicarla en forma digital (siempre)</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Revisar los comentarios que provoque la información publicada y, si son pertinentes, incorporarlos al documento digital</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Evaluar (Plantearse el resultado del proceso):</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>¿Quedé conforme con el producto?</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>¿Quedé conforme con el proceso?</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>¿Trabajamos bien?</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>¿Podríamos haberlo hecho mejor?</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>¿Qué aprendí del trabajo?</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>¿Puse todo mi esfuerzo en él?</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<informalfigure xreflabel="Fig 20">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-5-024.jpg"/>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch03b">
		<title>Modelo SCONUL: los 7 pilares</title>
		<para>
			En 1999 SCONUL publicó “<citetitle>Information Skills in Higher Education: a SCONUL position Paper</citetitle> &lt;<link xl:href="http://www.sconul.ac.uk/groups/information_literacy/papers/Seven_pillars.html"/>&gt; 
			que se ha convertido en referencia ineludible en el ámbito universitario.
		</para>
		<para>
			Identificaba ALFIN con un concepto amplio que incluía las destrezas o habilidades informativas y las relacionadas con las tecnologías de la información, 
			creando un modelo con siete conjuntos de habilidades que pueden analizarse desde 5 niveles de destreza (desde el principiante al experto). Se conoce 
			como los 7 pilares de SCONUL, que no son sino las “aptitudes para...”:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Reconocer la necesidad de información</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Distinguir las diferentes maneras de cubrir esa necesidad</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Construir estrategias de localización de la información</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Localizar y acceder a la información</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Comparar y evaluar la información obtenida</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Organizar, aplicar y comunicar la información a otras personas, de forma adecuada a cada situación</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Sintetizar y crear a partir de la información existente, construyendo nuevo conocimiento</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>En el <xref linkend="ch04" xreflabel="punto 4"/> se hace mención también a este modelo.</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 21">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-5-025.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para>SCONUL. Information skills in higher education</para></caption>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 22">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-5-026.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para><link xl:href="http://www.sconul.ac.uk/groups/information_literacy/sp/sp/spportbw.gif"/></para></caption>
		</informalfigure>
		<informalfigure xreflabel="Fig 23">
			<mediaobject>
				<imageobject fileref="resource/INF-5-027.jpg"/>
			</mediaobject>
			<caption><para><link xl:href="http://www.jisc.ac.uk/media/documents/events/2010/04/presentations/supportinglearners1.pdf"/></para></caption>
		</informalfigure>
	</section>
	<section xml:id="ch03c">
		<title>La definición de CILIP<footnote><para>CILIP (Chartered Institute of Library and Information Professionals) es una asociación del Reino Unido.</para></footnote></title>
		<para>
			&lt;<link xl:href="http://www.um.es/gtiweb/jgomez/doctorado/AlfinCILIP.doc"/>&gt; (2004)
		</para>
		<para>
			Volvemos a la definición inicial. Tenemos dos razones para ello.
		</para>
		<para>
			La primera, porque cuando CILIP (Chartered Institute of Library and Information Professionals) presentó su definición, la explicó 
			con ejemplos y con posibles actividades, lo que en cierto modo la convierte en un modelo.
		</para>
		<para>
			El enlace a dicha definición lleva a una traducción al castellano realizada por Cristóbal Pasadas, que aparecería en: <citetitle><emphasis role="strong">Boletín de 
			la Asociación Andaluza de Bibliotecarios, n. 77, diciembre de 2004, p. 79-84.</emphasis></citetitle>
		</para>
		<para>
			Vamos a recordar la definición, reproduciendo la grafía de la fuente comentada:
		</para>
		<blockquote>
			<para>Alfabetización informacional es saber cuándo y por qué necesitas información, dónde encontrarla, y cómo evaluarla y comunicarla de forma ética.</para>
		</blockquote>
		<para>
			La segunda razón es porque queremos acabar un ciclo con una discusión sobre parte de lo expuesto hasta ahora (ver punto siguiente).
		</para>
	</section>
</chapter>