<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch04"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Recapitulando: normas, modelos… definiciones</title>
	<para>
		Acabamos de ver una serie de esquemas que pueden servirnos en la tarea de la ALFIN. Sin embargo no parece haber una divisoria clara 
		entre unos y otros. Además existen una serie de críticas a una buena parte de estas herramientas... y también a las definiciones de ALFIN.
	</para>
	<para>
		Algunos de los <emphasis role="strong">aspectos positivos</emphasis>:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>Han trabajado para que la ALFIN sea incluida en el currículo. (ACRL, ANZIIL)</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Son útiles para proporcionar ideas (Gómez y Pasadas, 2007)</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Definen competencias o proporcionan las bases para definirlas</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Son el resultado de la implicación de varios colectivos (CAUL)</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Son adaptables (estructuras que se pueden llenar de diferentes contenidos)</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para><emphasis role="strong">Aspectos negativos</emphasis></para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>No hay diferencia entre modelos y normas (en cierto modo lo plantean Gómez y Pasadas, 2007)</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>No son aplicables en su conjunto en el trabajo real del día a día (Gómez y Pasadas, 2007) o tenemos pocos ejemplos de ello</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Están orientadas a lo individual y no contemplan el trabajo cooperativo o diferentes culturas del uso de la información (Spiranek y Banek, 2009)</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>No incluyen la nueva realidad: se olvidan de la Web 2.0 y de los desarrollos de las TIC y su implicación en el aprendizaje (Spiranek y Banek, 2009; 
				Beetham, McGill y LittleJhon, 2009)</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>No tienen en cuenta el contexto social, económico... (Spiranek y Banek)</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		Veamos desarrolladas algunas de las críticas.
	</para>
	<para>
		<emphasis role="strong">Spiranek y Banek</emphasis> (2009) defienden que la ALFIN ha evolucionado desde la formación de usuarios y debería considerar ahora la 
		ALFIN 2.0 como un subconjunto, que a su vez es un estadio posterior de la ALFIN. La idea es buena aunque parece existir una contradicción (si se trata de un 
		subconjunto no puede ser un estadio posterior) que se supera entendiendo que se defiende la ALFIN como un elemento vivo y en construcción que puede incorporar 
		nuevos tipos de competencias totalmente necesarios.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 24">
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="resource/INF-5-028.jpg"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
		<caption><para>Spiranek; Banek (2009, p. 145, 147 y 149)</para></caption>
	</informalfigure>
	<para>
		Otro aspecto esencial es cómo subrayan que la información se produce en un contexto social, económico, tecnológico y político concreto del que es reflejo y que 
		esto se obvia en las normas, ya que tienden a analizar lo que sucede entre una persona y un cuerpo de conocimientos más que entre personas que están inmersas 
		en comunidades. O cómo su orientación a las habilidades puede convertir una estructura compleja de competencias en unidades aisladas (similares a los capítulos 
		de una asignatura).
	</para>
	<para>
		<emphasis role="strong">Beetham, McGill y LittleJohn</emphasis> (2009) en un informe para el JISC establecen como una de sus recomendaciones que la “ALFIN 
		necesita ser ampliada para incluir –o necesita ser complementada con– la alfabetización en medios y en comunicación”, resaltan que la distinción entre 
		información y TIC se diluye, cómo el concepto alfabetización digital se asocia directamente con las aplicaciones Web 2.0 mientras que la ALFIN se usa para 
		recursos (de contenido) digitales y cómo se debe poner el énfasis en el uso crítico de la tecnología para el aprendizaje. Critica que buena parte de los modelos 
		de ALFIN tienden a asumir que <emphasis role="strong">la mayor parte de las ideas académicas se expresarán predominantemente mediante texto</emphasis>. Señala 
		que la cuestión no es tanto poner el acento en el mayor uso de la tecnología sino en la elección más profunda, reflexiva y crítica del papel de la tecnología 
		en el aprendizaje<footnote><para>Recuerda la reflexión que hizo José Luis Sampedro en su despedida en 1987: tenemos hipertrofia de medios y atrofia de fines.</para></footnote>.
	</para>
	<para>
		Analicemos ahora estas críticas y hagamos una valoración:
	</para>
	<orderedlist>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">No hay diferencia entre modelos y normas.</emphasis> Los propios Gómez y Pasadas (2007) que mencionan esta cuestión la relativizan 
				al indicar que está siendo superada por los marcos (aunque a estos les sucede algo similar). No pensamos que tenga demasiada importancia cuál sea su 
				denominación si resultan útiles para trabajar.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong"> No pueden aplicarse al mundo real.</emphasis> Bien por su exhaustividad, bien porque están dirigidas a un contexto concreto. 
				Esta cuestión cobra mayor importancia. Porque entonces, ¿para qué sirven? Gómez y Pasadas que hacen la crítica mencionan que aunque no puedan aplicarse 
				en su totalidad sirven como ejemplos y/o suministradores de ideas. En realidad la no aplicabilidad al mundo real está en la base del resto de críticas. 
				Esta cuestión se aúna a la falta de <emphasis role="strong">ejemplos prácticos reales</emphasis>  donde poder comprobar cómo se adapta y aplica a 
				diferentes situaciones. A veces podemos pensar que realmente no se utilizan; pero es posible que esté más relacionado con que quienes lo hacen lo 
				guarden para sí. Un ejemplo de diferentes aplicaciones del modelo de SCONUL puede verse en SCONUL (2004)<footnote><para>En concreto muestra los de 
				las universidades de Abertay (Dundee), Cardiff, Southampton, Wales (Newport), Bradford y York (que además participa en proyecto ILIAD, que potencia 
				las competencias digitales). En buena medida sirven también como ejemplo de planes de ALFIN.</para></footnote> o también en el taller que reúne a 
				los responsables de ALFIN de las bibliotecas universitarias españolas cuando se haga accesible.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<emphasis role="strong">No se preocupan del trabajo colaborativo.</emphasis> Creemos que esta cuestión puede ser discutible. Hay ejemplos en los que 
				expresamente se habla del trabajo cooperativo como en el Marco de la ANZIIL. Las normas de la AASL de 2007 lo destacan como elemento esencial. Incluso 
				lo hace el modelo Info-Paint. Por otra parte, una de sus virtudes es su adaptabilidad, por lo que aunque realmente sólo pensarán en el trabajo individual 
				se adaptarían fácilmente al colaborativo. Cabría otra dimensión en el aspecto de trabajo colaborativo, que no se refiere sólo a su aplicación práctica 
				en el trabajo con los que aprenden sino contemplando a quienes desarrollan los modelos y las normas. La colaboración entre diferentes colectivos del 
				mundo de la educación y de la información es clave, y lo hemos señalado entre las ventajas.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Uno de los elementos que más se ha criticado es que no tienen en cuenta la <emphasis role="strong">web 2.0 y los desarrollos de las TIC</emphasis>. En 
				algunos casos esta crítica se entronca con el conjunto de las competencias y el concepto de la propia ALFIN. Todas las normas hablan del desarrollo de 
				las TIC y de su importancia. Es posible que influya el desarrollo que tenían en el momento de su redacción. Sin embargo, una vez más la respuesta está 
				en cómo se llena de contenidos el esquema. Nuestra postura no es erigirnos en defensores a ultranza de lo que existe sino en plantearnos si aquello de 
				lo que disponemos es útil o no. De hecho estamos de acuerdo en la importancia de todos los elementos que se destacan en las críticas. La cuestión es 
				¿si no reúne las características que solicitamos lo obviamos y no hacemos nada? ¿Creamos modelos y normas nuevas? ¿No sirven para ello los ya 
				existentes? ¿En realidad no hay modelos que las recojan?
			</para>
		</listitem>
	</orderedlist>
	<para>Y contestando a esta última pregunta tenemos que decir que sí.</para>
	<para>Primer ejemplo: <emphasis role="strong">el modelo SCONUL.</emphasis></para>
	<para>Cuando lo hemos mencionado en el capítulo anterior hemos incluido dos imágenes.</para>
	<para>Fijémonos en la segunda.</para>
	<para>
		Podemos ver cómo se ha duplicado el esquema de SCONUL para contemplar dos dimensiones: ambas están sostenidas por los mismos pilares.
	</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 25">
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="resource/INF-5-029.jpg"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		¿Cuál es la diferencia con el primigenio?: que en la segunda dimensión han incluido la alfabetización digital y el trabajo con otros.
	</para>
	<para>
		Precisamente responden a las dos últimas críticas. Suponemos además que siguen manteniendo los diferentes niveles de destreza que aplicaban para la información.
	</para>
	<para>
		Y como la misma figura indica, se trata de una adaptación del modelo.
	</para>
	<para>
		Segundo ejemplo: <emphasis role="strong">Normas para los estudiantes del siglo XXI</emphasis> (2007) de la AASL.
	</para>
	<para>
		Este caso es seguramente un ejemplo de cómo las necesidades que plantean las críticas fueron asumidas por quienes habían creado las normas anteriores de 1998 y 
		decidieron crear una nueva. Porque si nos fijamos detenidamente aunque sólo fuera en lo que hemos denominado “exposición de motivos”<footnote><para>Como es lógico, 
		en el documento completo queda reflejado de manera evidente.</para></footnote> (ver AASL en capítulo 2) podremos ver cómo reconocen todo tipo de competencias 
		digitales y multimedia, dan valor al trabajo con los demás, y consideran fundamental la asunción del contexto social y de la responsabilidad de quien aprende 
		con respecto a ese contexto y a todos sus protagonistas.
	</para>
	<para>Veamos ahora otro punto de vista.</para>
	<para>
		<emphasis role="strong">Nieves González</emphasis> (2010a; p. 29) defiende “la necesidad de adquirir <emphasis role="strong">competencias digitales</emphasis>,
		entendida como la suma de las competencias tecnológicas o informáticas y las informacionales. Es necesario por lo tanto, un reconocimiento por parte de los 
		educadores, bibliotecarios y de los gobernantes, de que la alfabetización informacional, y no solo la alfabetización tecnológica, es la clave educativa de la 
		tan llamada sociedad de la información”, subrayando cómo la tecnología por sí misma no sirve para mucho.
	</para>
	<para>
		Es un ejemplo de lo que comentábamos al principio del documento. ¿Están incluidas unas competencias en otras? ¿Abarcan éstas a aquéllas? Nosotros hemos 
		defendido que las informacionales incluyen a las demás mientras que Nieves González aboga porque las informáticas e informacionales (CI2 en definitiva) se 
		engloban sobre un concepto más amplio: competencia digital. En realidad estamos de acuerdo, porque consideramos que todas ellas son parte de las competencias 
		que estamos buscando. Sirva no obstante para dejar planteada la cuestión.
	</para>
	<para>
		Una demostración de que hablamos de lo mismo es la definición posterior de alfabetización informacional digital (González, 2010a, p. 31): <quote>“Alfabetización 
		informacional digital es la habilidad para encontrar, evaluar y usar la información digital de forma efectiva, eficiente y ética. La información digital es 
		diferente de la información impresa y las habilidades que hay que tener para su gestión también son diferentes: uso de herramientas especializadas para encontrar 
		información”.</quote> Que se consolida con la mención a Tíscar Lara cuando denuncia que uno de los grandes errores que se cometen al hablar de competencia digital 
		o alfabetización digital es reducirlo al aprendizaje instrumental de los dispositivos tecnológicos, cuando la cuestión <quote>“no es solo dominar las tecnologías, 
		hay que saber también cuestionarlas, analizarlas, entender cómo se producen sus contenidos, qué valores transmiten, para poder utilizarlas de forma creativa y 
		productiva en cualquier entorno. Debe entenderse como un método de aprendizaje y no como una disciplina. Su objetivo es enseñar estrategias frente a contenidos 
		de manera que puedan ayudar al ciudadano a desarrollar habilidades analíticas y explicar destrezas cognitivas para cuestionar su entorno mediático y expresarse 
		de manera libre y responsable a través de los medios digitales”.</quote>
	</para>
	<para>
		En definitiva, tengamos en cuenta que la ALFIN es algo vivo y en construcción permanente<footnote><para>Recordamos una anécdota en una reunión con personas de 
		diferentes procedencias del mundo educativo y de la información. Se nos decía que los bibliotecarios (y en definitiva los responsables de la ALFIN) no tendríamos 
		ningún cometido si lo que defendemos se aplicara directamente desde la escuela porque entonces todos estarían alfabetizados en información. Nuestra respuesta fue 
		que “nos autodestruimos a medida que avanzamos”.</para></footnote> indisociable del contexto social y del tecnológico. Sirvámonos<footnote><para>Al escribir estas 
		líneas nos acordamos de Dídac Margaix defendiendo en varios foros la siguiente idea: aceptar algo nuevo si es útil, servirse de algo viejo si funciona y tomar algo 
		prestado si es necesario.</para></footnote> de todo aquello que nos sea útil, incorporemos lo que sea necesario y sigamos conviviendo con el futuro.
	</para>
</chapter>