<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch07"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title>Recursos de información</title>
	<para>
		En un mundo como el que habitamos hoy día, ¿qué pretendemos abarcar con un epígrafe así? ¿Qué subconjunto de subconjunto tomaremos como conjunto válido?
	</para>
	<para>
		Creo que una buena parte de los recursos ya han sido expuestos de una manera u otra y volverán a aparecer en la relación que sigue, con un breve comentario.
	</para>
	<section xml:id="ch07a">
		<title>Repositorios y fuentes generales</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Infolit Global</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.infolitglobal.info"/>&gt; Acoge un repositorio internacional de 
					recursos sobre ALFIN. Era una de las asignaturas pendientes que se requería en las primeras grandes reuniones de expertos. Se llevó a cabo gracias a 
					la colaboración entre la UNESCO y la Sección de ALFIN de la IFLA. Ha habido algunas críticas en cuanto a si no sería mejor en vez de realizar un 
					macrodepósito mundial realizar varios depósitos limitados geográficamente. Si bien es cierto que puede ser muy difícil de gestionar un gran depósito 
					también lo es tener que conocer multitud de ellos diseminados. Si optáramos por esta opción tendríamos que utilizar algún tipo de recolector similar 
					a los utilizados con los repositorios institucionales. Dentro de ese espacio hay otro elemento importante, el <emphasis role="strong">State-of-art Report</emphasis>. 
					Como hemos dicho busca ser un estado de la cuestión de la ALFIN en el mundo, que a sus vez recopila fuentes de información. Se está estudiando 
					convertirlo a un formato más fácilmente actualizable (como una wiki).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					El <emphasis role="strong">Taller de Formación de Formadores</emphasis> &lt;<link xl:href="http://medina-psicologia.ugr.es/biblioteca/course/view.php?id=3"/>&gt;
					es una excelente fuente de información con multitud de recursos muy bien escogidos que tocan todos los aspectos de la ALFIN y se encuentra en la plataforma 
					Moodle de la Biblioteca de la Universidad de Granada.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ALFARED</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.alfared.org/"/>&gt; es otra fuente de información que será muy importante en nuestra 
					lengua si alcanza los objetivos que se ha marcado. Pretende convertirse en un depósito y/o referencia de todas las experiencias que tengan lugar en los 
					diferentes tipos de biblioteca.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">IL: Information Literacy</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.informationliteracy.org.uk"/>&gt; es una página web dedicada a 
					la ALFIN que se creó gracias al apoyo de CILIP, SCONUL, Eduserv, School Library Association, MLA (Museum, Libraries &amp; Archives) y The Higher Education 
					Academy: Information &amp; Computing Sciences Subject Centre. Una de sus editoras, Ruth Stubbings, es miembro del Comité Permanente de la Sección de ALFIN 
					de la IFLA.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">EDUTEKA: Tecnologías de Información y Comunicaciones para la Enseñanza Media y Básica</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.eduteka.org"/>&gt;
					es una excelente web con multitud de recursos para el aula. Recoge ejemplos de varios modelos y desarrolla totalmente el Modelo Gavilán, que es propio.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Proyecto de Lectura para Centros Escolares</emphasis> &lt;<link xl:href="http://sol-e.com/plec/index.php"/>&gt;. Página web creada 
					con el patrocinio del Ministerio de Cultura, el Plan de Fomento de la Lectura, la Federación de Gremios de Editores de España y la FGSR. Recoge diferentes 
					enlaces relacionados con el mundo escolar. Entre ellos directorios de bibliotecas, sugerencias de lectura, documentos sobre primaria, secundaria y 
					bachillerato, experiencias prácticas (entre ellas los proyectos digitales integrados de Rosa Piquín) y recursos didácticos para el mundo de la educación.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Desarrollo de Habilidades Informativas</emphasis> &lt;<link xl:href="http://bivir.uacj.mx/dhi/Default.asp"/>&gt; se encuentra en la 
					Universidad Autónoma de Ciudad Juárez, con larga tradición en encuentros sobre ALFIN.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">21st Century Information Fluency</emphasis> &lt;<link xl:href="http://21cif.com/"/>&gt; Todo tipo de recursos sobre las competencias 
					en información digital, incluyendo un modelo.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ALFINBUC</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.ucm.es/BUCM/alfin/index.php"/>&gt; Es la página destinada a la formación en la 
					Biblioteca de la Universidad Complutense de Madrid. Participa en el <emphasis>Literacy Project</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.google.com/intl/es/literacy/index.html/"/>&gt;
					de Google, recopila muchos de los recursos mencionados aquí y recoge en su apartado de vídeos, la grabación de varias conferencias 
					&lt;<link xl:href="http://www.universia.tv/ES/VIDEOS/TAG/brecha%20digital/TODOS-LOS-VIDEOS"/>&gt; del curso de verano “<emphasis>Brecha digital y nuevas 
					alfabetizaciones: el papel de las bibliotecas</emphasis>”.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section xml:id="ch07b">
		<title>Blogs, wikis y fuentes personales</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Alfabetización Informacional 2.0</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.netvibes.com/nievesglez"/>&gt; El Netvibes de Nieves González 
					recopila muchísima información relacionada con ALFIN, especialmente en su vertiente 2.0.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Information Literacy Weblog</emphasis> &lt;<link xl:href="http://information-literacy.blogspot.com"/>&gt; es ya un clásico de la 
					ALFIN internacional, que alimenta Sheila Webber, actualmente miembro del Comité Permanente de la Sección de ALFIN de la IFLA.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ALFINCOLOMBIA</emphasis> &lt;<link xl:href="http://alfincolombia.blogspot.com"/>&gt; es una web cada vez más activa y con más recursos 
					cuyo principal responsable es Alejandro Uribe Tirado: Además de interesantes posts (véase sino el que establece <emphasis role="strong">relaciones entre 
					definiciones y definidores de ALFIN</emphasis> &lt;<link xl:href="http://alfincolombia.blogspot.com/2009/12/interrelaciones-entre-veinte.html"/>&gt;), 
					hace uso de las principales herramientas de la web 2.0 e incluso del mundo virtual, como Second Life y utiliza toda la columna derecha para incluir 
					información muy diversa y rica: definiciones, normas, programas y cursos, documentos fundamentales, repositorios, libros, revistas, artículos, congresos, 
					presentaciones, vídeos...
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ALFINENARGENTINA</emphasis> &lt;<link xl:href="http://alfinenargentina.blogspot.com/"/>&gt; es un blog que mantiene Ángela Chiesa. 
					Junto a las noticias que aparecen regularmente también recopila enlaces a recursos ALFIN en todo el mundo, destacando en este caso los dedicados a otros 
					países iberoamericanos y la inclusión de enlaces a juegos que ayudan a aprender.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ALFINURUGUAY</emphasis> &lt;<link xl:href="http://alfinuruguay.blogspot.com"/>&gt; mantenido por Sandra García Rivadulla.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ALFINSALUD: Alfabetización informacional en Ciencias de la Salud</emphasis> &lt;<link xl:href="http://alfabetizacionccss.blogspot.com"/>&gt;.
					Mª Teresa García Ballesteros mantiene un blog que se centra en un campo específico de la ciencia. Forma parte del Grupo de Trabajo sobre ALFIN del Consejo de 
					Cooperación Bibliotecaria.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Carpeta Integral de Ejercicios de Competencias informativas para el Aprendizaje</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.jesuslau.com/cia/pro.htm"/>&gt;
					es un documento creado por Jesús Lau que puede asimilarse a un portafolio personal sobre ALFIN.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">e-Learning for librarians: an ideas playground</emphasis> &lt;<link xl:href="http://library.queensu.ca/wiki/elearning/doku.php" />&gt; 
					Espacio wiki para compartir ideas sobre el diseño y desarrollo de herramientas e-learning para la ALFIN.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">2.0 meets Information Fluency</emphasis> &lt;<link xl:href="http://informationfluency.wikispaces.com"/>&gt; Wiki con muchos recursos 
					sobre Information Fluency, incluye perfil de bibliotecarios, derechos de autor, bibliotecas escolares...
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Information Literacy and web 2.0</emphasis> &lt;<link xl:href="http://infolitweb20.blogspot.com/"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section xml:id="ch07c">
		<title>Organizaciones</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">UNESCO. Programa de Información para Todos</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://portal.unesco.org/ci/en/ev.php-URL_ID=21293&amp;URL_DO=DO_TOPIC&amp;URL_SECTION=201.html"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">IFLA (International Federation of Library Associations and Institutions). Information Literacy Section</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.ifla.org/en/information-literacy"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ACRL (Association of College and Research Libraries)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.acrl.org/ala/mgrps/divs/acrl/standards/infolit.cfm"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">AASL (American Association of School Librarians)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.ala.org/ala/mgrps/divs/aasl/guidelinesandstandards/guidelinesandstandards.cfm"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">CAUL (Council of Australian University Librarians)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.caul.edu.au/info-literacy/index.html"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ANZIIL (Australian &amp; New Zealand Institute for Information Literacy)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.anziil.org/" />&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">SCONUL (Society of College, National and University Libraries)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.sconul.ac.uk/topics_issues/info_literacy/"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">National Forum in Information Literacy</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.infolit.org/resources.html"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">CILIP (Chartered Insitute of library and Information Professionals)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.cilip.org.uk/get-involved/advocacy/learning/information-literacy/pages/default.aspx"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ENSIL (European Network for School Libraries and Information Literacy)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.ensil.eu"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">NORDINFOLIT (The Nordic Council for Scientific Information)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.nordinfolit.org/default.asp?nid=59"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">LILAC (Librarians’ Information Literacy Annual Conference)</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.lilacconference.com/dw/index.html"/>&gt;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Creating Knowledge</emphasis>
					&lt;<link xl:href="https://ck-vi.uib.no/index.php/creatingknowledge/2010/schedConf/overvie"/>&gt; Conferencia anual de NordinfoLIT. En esta dirección se tiene acceso a 
					las anteriores: &lt;<link xl:href="http://www.congress.utu.fi/creatingknowledge2008/"/>&gt; 
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section xml:id="ch07d">
		<title>Revistas en acceso abierto</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Journal of Information Literacy</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://ojs.lboro.ac.uk/ojs/index.php/JIL/index" />&gt; Mantenida por CILIP
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Nordic Journal of Information Literacy in Higher Education</emphasis>
					&lt;<link xl:href="https://noril.uib.no/index.php/noril" />&gt;. Publicada por la Universidad de Bergen.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Communications in Information Literacy</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.comminfolit.org/index.php/cil/index" />&gt;. Parte de los números en acceso abierto.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section xml:id="ch07e">
		<title>Tutoriales</title>
		<para>
			Los hay de muy diferentes características; algunos de ellos bastante atractivos. Incluimos algunos ejemplos (están también en ALFINBUC):
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Search &amp; Write</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.sokogskriv.no/english" />&gt;: un tutorial de la Universidad de Bergen<footnote><para>En él ha intervenido la 
					actual presidenta de la Sección de ALFIN de la IFLA</para></footnote> (en inglés).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">InfoSphere</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.bib.umontreal.ca/infosphere/sciences/index.html" />&gt;: para aprender a hacer una búsqueda de información eficaz por 
					la Universidad de Montreal (en francés).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Viko</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.ntnu.no/viko/en" />&gt;: guía para la alfabetización informacional de la Universidad de Trondheim.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Safari</emphasis>: una expedición a través del mundo de la información
					&lt;<link xl:href="http://www.open.ac.uk/safari" />&gt;: la herramienta para buscar y manejar la información de la Open University del Reino Unido (en inglés).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">OLAS</emphasis>: Information Literacy Online
					&lt;<link xl:href="http://library.wit.ie/olas/intro.html" />&gt;: Waterford Institute of Technology Libraries (en inglés).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">PILOT</emphasis>: &lt;<link xl:href="https://pilot.library.qut.edu.au/index.jsp" />&gt;: tutorial ALFIN de la Universidad de 
					Queensland (en inglés).
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section xml:id="ch07f">
		<title>Materiales educativos</title>
		<para>
			En el apartado de materiales educativos podríamos hablar en primer lugar de los <emphasis role="strong">Open Courseware</emphasis> que no son sino cursos en línea 
			gratuitos que diferentes instituciones han puesto a disposición del público en general. No sirven para conseguir una titulación; pero es posible que muchos sean mejores 
			que los cursos que dan derecho a ella (previo pago). El pionero fue el <emphasis role="strong">MIT</emphasis> &lt;<link xl:href="http://ocw.mit.edu/OcwWeb/web/home/home/index.htm"/>&gt;, 
			y siguieron su estela en muchos lugares, como en España con <emphasis role="strong">Universia</emphasis> &lt;<link xl:href="http://mit.ocw.universia.net"/>&gt;. Hay un 
			Consorcio Internacional de este tipo de cursos que cuenta con una página web &lt;<link xl:href="http://www.ocwconsortium.org/use/use-dynamic.html"/>&gt; en la que se 
			relacionan las universidades que proporcionan estos cursos de modo gratuito.
		</para>
		<para>
			La <emphasis role="strong">Open University</emphasis> es un híbrido entre los Open Courseware y los recursos que mostramos a continuación. Desde Open Learn 
			&lt;<link xl:href="http://www.open.ac.uk/openlearn/home.php"/>&gt; se puede acceder a multitud de cursos y recursos de información que están dispuestos mediante Moodle o 
			similar. Un ejemplo sobre ALFIN: <citetitle>Key skill assessment unit: information literacy</citetitle>, disponible en &lt;<link xl:href="http://openlearn.open.ac.uk/course/view.php?id=2962" />
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">The Gateway to 21st century skills</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.thegateway.org/abou"/>&gt; Un ejemplo de híbrido de una sede web que 
			reúne materiales al mismo tiempo que enlaza con entidades relacionadas con la educación que proponen sus propios cursos, previo pago, es, proyecto del Departamento de 
			Educación de los Estados Unidos.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Teaching for Information Literacy</emphasis> &lt;<link xl:href="http://cms0.lskysd.ca/pd/hom"/>&gt; es una iniciativa canadiense que pretende 
			aportar información y materiales a los estudiantes para que puedan tomar las decisiones oportunas en el contacto con la información, con gran importancia a las nuevas 
			tecnologías. Su lema es “<emphasis>Living to Learn</emphasis>”
		</para>
		<para>
			También hay otra serie de recursos que recoge distintos tipos de <emphasis role="strong">materiales educativos</emphasis>, que en ocasiones, son tutoriales:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Intute</emphasis> (Virtual Training Suite) &lt;<link xl:href="http://www.vts.intute.ac.uk"/>&gt;: en realidad es un híbrido, puesto que es 
					una recopilación de tutoriales para cursos de diferentes disciplinas.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">LION</emphasis> (Library Information Literacy Online Network) &lt;<link xl:href="http://liontv.blip.tv" />&gt;: otro híbrido, con la 
					particularidad de que en este caso son tutoriales dinámicos de recursos de información (bases de datos, herramientas bibliotecarias...) realizados con programas 
					similares a Camtasia Studio, Adobe Captivate o Exelearn.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">ANTS</emphasis> &lt;<link xl:href="http://ants.wetpaint.com" /> fomenta la misma idea, e incluye un documento de directrices sobre cómo hacer 
					tutoriales animados en línea, disponible en &lt;<link xl:href="http://www.acts.twu.ca/Library/antsguidelines2008.htm"/>&gt;.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">MERLOT</emphasis> (Multimedia Educational Resource for Learning and Online Teaching)
					&lt;<link xl:href="http://www.merlot.org/merlot/materials.ht"/>&gt;: más de 20.000 recursos de más de 18 tipos que abarcan todas las disciplinas. Se puede filtrar 
					la información tanto por temas como por tipos. Uno de estos se refiere a repositorios de objetos de aprendizaje incluyendo casi 500.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Podemos encontrar iniciativas en castellano:
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">Comunidad Latinoamericana de Objetos de Aprendizaje</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.laclo.espol.edu.ec"/>&gt; (LACLO) cuenta con un buscador de estos objetos en la Federación Latinoamericana de Repositorios (FLOR) 
					&lt;<link xl:href="http://ariadne.cti.espol.edu.ec/lacloFinde"/>&gt; y forma parte del proyecto GLOBE 
					&lt;<link xl:href="http://www.globe-info.org/es"/>&gt;, de nivel internacional.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					El <emphasis role="strong">Proyecto Agrega</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.proyectoagrega.es/default/Inicio"/>&gt; incluye muchos recursos de diferente 
					índole en una página web atractiva, apoyada por varios ministerios españoles y relacionada con el Programa Internet en el Aula del <emphasis role="strong">Proyecto Avanza2</emphasis>
					&lt;<link xl:href="http://www.planavanza.es/Paginas/Inicio.aspx"/>&gt;. Dirigido a alumnos no universitarios y profesores, recoge los contenidos del curriculum 
					en España; pero puede adaptarse o servir para cualquier otro entorno.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					El <emphasis role="strong">Banco de recursos de Educarex</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.educarex.es"/>&gt; también es interesante, ya que muestra el 
					trabajo realizado por una comunidad autónoma española que desde el principio ha defendido el uso de software libre en la administración pública y en la educación.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					El <emphasis role="strong">Instituto de Tecnologías Educativas</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.ite.educacion.e"/>&gt; del Ministerio de Educación dispone 
					de una página web con mucha información, para el ámbito no universitario en el que agrupa la información dependiendo a qué público se dirige: profesores, alumnos, 
					padres... En sedes web muy amplias cabe la posibilidad de no encontrar información relevante o a determinados departamentos que tienen buena documentación. Este 
					es el caso del <emphasis role="strong">Observatorio del CNICE</emphasis> &lt;<link xl:href="http://observatorio.cnice.mec.es"/>&gt;, que reúne materiales 
					interesantes de apoyo en las tecnologías de la información y la comunicación.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<emphasis role="strong">MOREA</emphasis> (Múltiples Objetos Reutilizables para la Enseñanza y el Aprendizaje)
					&lt;<link xl:href="http://www.usc.es/morea"/>&gt; ha sido creado por la Universidad de Santiago de Compostela.
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>
			Otro punto de vista es el de Wikisaber &lt;<link xl:href="http://www.wikisaber.es"/>&gt; que busca compartir entre todos; pero que requiere registro previo (y pide 
			demasiados datos para el mismo).
		</para>
	</section>
</chapter>
